q\documentclass{beamer}

\usepackage{amsthm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}

\definecolor{Magenta}{cmyk}{0.6,1,0,0}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0, 0.0, 0.55}

\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{whale}

\lstset{basicstyle=\ttfamily,breaklines=true}
\lstset{columns=flexible}
\lstset{keepspaces=true}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\begin{document}

\selectlanguage{brazil}
\title[ROS Aula 02]{Aula 2 - R.O.S. O sistema operacional para robôs}
\author{Leonardo Neves, Rafael Yamamoto e Lucas Vasconcelos}

\begin{frame}[plain, noframenumbering]
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[plain, noframenumbering]
  \frametitle{Agenda}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Utilizando Webcam e OpenCV}
\subsection{Segmentação de Cor}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Segmentação de Cor}
  \begin{figure}
  \centering
  \huge Referências \\
  \url{http://wiki.ros.org/vision_opencv}
  \normalsize \url{https://github.com/opencv/opencv/wiki}
  \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Segmentação de Cor}
  Primeiro, deve-se instalar o pacote para acessar as informações da webcam:
  \begin{lstlisting}
    $ sudo apt-get install ros-kinetic-uvc-camera
  \end{lstlisting}
  \begin{lstlisting}
    $ cd ~/catkin_ws/src
    $ catkin_create_pkg ros_workshop2 rospy geometry_msgs sensor_msgs std_msgs cv_bridge tf
  \end{lstlisting}
  Agora editar o arquivo CMakeLists.txt do nosso pacote para incluir o OpenCV:
  \begin{lstlisting}
    $ cd ~/catkin_ws/src/ros_workshop2
    $ gedit CMakeLists.txt
  \end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Segmentação de Cor}
  No arquivo CMakeLists.txt procure por \texttt{find\_package} e insira a seguinte linha:
  \begin{lstlisting}
    find_package(OpenCV REQUIRED)
  \end{lstlisting}
  Depois procure por \texttt{include\_directories} e insira a seguinte linha:
  \begin{lstlisting}
    include_directories(
      ${OpenCV_INCLUDE_DIRS}
    )
  \end{lstlisting}
  Assim, o OpenCV está configurado para funcionar em nosso pacote.

  \vspace{1cm}
  \scriptsize \raggedleft{Na seção de apêndice~\ref{opencv}, tem os passos para instalação do OpenCV}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Segmentação de Cor}
  Na sequência, deve-se criar a pasta \texttt{script} e iniciar o arquivo de segmentação de cor. Para isso faça:
  \begin{lstlisting}
    $ mkdir scripts
    $ cd scripts
    $ gedit color_segmentation.py
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Segmentação de Cor}
  \centering
  \Large Copie o código \texttt{color\_segmentation.py}, disponível no diretório Aulas ROS/Aula 2/Scripts em: \url{http://bitbucket.org/leocneves/aulas-ros/}\\
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Segmentação de Cor}
  Feche o editor(gedit) e de permissão de acesso através do comando:
  \begin{lstlisting}
    $ chmod +x color_segmentation.py
  \end{lstlisting}
\end{frame}

% \section{Arquivo launch}
% \subsection{Criando um launch}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Criando um launch}
  \textbf{launch} é um arquivo no formato \texttt{xml} que contém uma sequência de nós que devem ser executados para realizar uma determinada tarefa. Dessa forma, é possível utilizar apenas um terminal para chamar todos os programas da tarefa.
  \begin{itemize}
    \item[•] O comando \emph{rosrun} executa um processo no sistema, ou um \emph{node}
    \item[•] O comando \emph{roslaunch} executa um ou vários \emph{nodes}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Segmentação de Cor}
  Agora crie um launch para executar o programa:
  \begin{lstlisting}
    $ cd ~/catkin_ws/src/ros_workshop2
    $ mkdir launch && cd launch
    $ gedit color.launch
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Segmentação de Cor}
  \tiny
  \begin{lstlisting}
    <?xml version="1.0"?>
    <launch>
        <node name="camera" pkg="uvc_camera" type="uvc_camera_node">
            <param name="device" value="/dev/video1" />
        </node>
        <node name="color_segmentation" pkg="ros_workshop2" type="color_segmentation.py" output="screen" />
    </launch>
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Segmentação de Cor}
  Feche o editor e execute o launch:
  \begin{lstlisting}
    $ roslaunch ros_workshop2 color.launch
  \end{lstlisting}
  \begin{itemize}
    \item[•] Observe que não é mais necessária a utilização do comando \emph{roscore}, uma vez que os executáveis do tipo \emph{launch} já inicializam a interface do \emph{roscore} junto com a inicialização dos \emph{nodes}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Detecção Facial}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Detecção Facial}
  Criar o arquivo de Detecção Facial. Para isso faça:
  \begin{lstlisting}
    $ cd ~/catkin_ws/src/ros_workshop2/scripts
    $ gedit face_dectetion.py
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Detecção Facial}
  \centering
  \Large Copie o código \texttt{face\_detection.py}, disponível no diretório Aulas ROS/02/Scripts em: \url{http://bitbucket.org/leocneves/aulas-ros/}\\
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Detecção Facial}
  Feche o editor e de permissão de acesso através do comando:
  \begin{lstlisting}
    $ chmod +x face_dectetion.py
  \end{lstlisting}
  Agora crie um launch para executar o programa:
  \begin{lstlisting}
    $ cd ~/catkin_ws/src/ros_workshop2/launch
    $ gedit face.launch
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Detecção Facial}
  \tiny
  \begin{lstlisting}
    <?xml version="1.0"?>
    <launch>
        <node name="camera" pkg="uvc_camera" type="uvc_camera_node">
            <!-- Para webcam do note usar /dev/video0 para webcam externa usar /dev/video1 -->
            <param name="device" value="/dev/video1" />
        </node>
        <node name="face_detection" pkg="ros_workshop2" type="face_detection.py" output="screen" />
    </launch>
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Detecção Facial}
  Feche o editor e execute o launch:
  \begin{lstlisting}
    $ roslaunch ros_workshop2 face.launch
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Exercício}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Exercício 1}
  \centering
  \begin{itemize}
    \item[•] Faça a tartaruga andar em círculos e parar quando detectar um rosto à frente da câmera!
    \item[•] Faça a tartaruga virar para a direita ou para esquerda de acordo com a posição da pessoa na tela. Para isso, utilize o nó de captura de face.
  \end{itemize}
  \vspace{1cm}
  \scriptsize \raggedleft{Lembrando que: para inicializar a tartaruga, usamos o comando \emph{rosrun turtlesim turtlesim\_node}}
\end{frame}

\section{Utilizando Kinect}
\subsection{Controlando a Distância}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Controlando a Distância}
  Agora deve-se instalar os pacotes para acessar as informações do kinect:
  \begin{lstlisting}
    $ sudo apt-get install ros-indigo-openni-camera ros-indigo-openni-launch
  \end{lstlisting}
  É necessário realizar o download do pacote que realiza o rastreamento de uma pessoa com o kinect, execute:
  \begin{lstlisting}
    $ cd ~/catkin_ws/src
    $ git clone https://github.com/ros-drivers/openni_tracker.git
    $ cd ~/catkin_ws
    $ catkin_make
  \end{lstlisting}
  \scriptsize \raggedright{Na seção de apêndice~\ref{openni}, tem os passos para instalação dos drivers para o Kinect.}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Controlando a Distância}
  \begin{figure}
  \centering
  \huge Referências \\
  \normalsize \url{http://wiki.ros.org/openni_kinect}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Controlando a Distância}
  Na sequência, deve-se acessar a pasta \texttt{script} e iniciar o arquivo de Controlando a Distância. Para isso faça:
  \begin{lstlisting}
    $ cd ~/catkin_ws/src/ros_workshop2/scripts
    $ gedit distance_control.py
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Controlando a Distância}
  \centering
  \Large Copie o código \texttt{distance\_control.py}, disponível no diretório Aulas ROS/Aula 2/Scripts em: \url{http://bitbucket.org/leocneves/aulas-ros/}\\
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Controlando a Distância}
  Feche o editor e de permissão de acesso através do comando:
  \begin{lstlisting}
    $ chmod +x distance_control.py
  \end{lstlisting}
  Agora crie um launch para executar o programa:
  \begin{lstlisting}
    $ cd ~/catkin_ws/src/ros_workshop2/launch
    $ gedit distance.launch
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Controlando a Distância}
  \tiny
  \begin{lstlisting}
    <?xml version="1.0"?>
    <launch>
        <include file="$(find openni_launch)/launch/openni.launch" />
        <node name="openni_tracker" pkg="openni_tracker" type="openni_tracker" respawn="true" output="screen" args="_camera_frame_id:=openni" />
        <node name="distance_control" pkg="ros_workshop2" type="distance_control.py" output="screen"/>
    </launch>
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Controlando a Distância}
  Feche o editor e execute o launch:
  \begin{lstlisting}
    $ roslaunch ros_workshop2 distance.launch
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Exercício}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Exercício 2}
  \centering
  \begin{itemize}
    \item[•] Faça o controle da tortuguita utilizando o controle de distância com kinect.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Apêndice}
\subsection{Instalação do OpenCV}\label{opencv}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Instalação do OpenCV}
  Em um terminal, execute os seguintes comandos para garantir a instalação dos pacotes necessários ao OpenCV:
  \begin{lstlisting}
    $ sudo apt-get install build-essential
    $ sudo apt-get install cmake git libgtk2.0-dev pkg-config libavcodec-dev libavformat-dev libswscale-dev
    $ sudo apt-get install python-dev python-numpy libtbb2 libtbb-dev libjpeg-dev libpng-dev libtiff-dev libjasper-dev libdc1394-22-dev
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Instalação do OpenCV}
  Em um terminal, execute os seguintes comandos para a instalação do OpenCV:
  \begin{lstlisting}
    $ cd ~/Downloads
    $ wget https://github.com/Itseez/opencv/archive/2.4.11.zip
    $ mv 2.4.11.zip opencv.zip
    $ unzip opencv.zip
    $ mkdir opencv-makefiles
    $ cd opencv-makefiles
    $ cmake ../opencv-2.4.11
    $ make
    $ make install
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Instalação do OpenCV}
  Os passos da instalação estão descritos no link \url{http://docs.opencv.org/2.4/doc/tutorials/introduction/linux_install/linux_install.html}
\end{frame}

\subsection{Instalação do Openni}\label{openni}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Instalação do Openni}
  Em um terminal, execute os seguintes comandos para a instalação do Openni e o driver do Kinect:
  \begin{lstlisting}
    $ cd ~/Downloads
    $ wget https://storage.googleapis.com/google-code-archive-downloads/v2/code.google.com/simple-openni/OpenNI_NITE_Installer-Linux64-0.27.zip
    $ unzip OpenNI_NITE_Installer-Linux64-0.27.zip
    $ cd OpenNI_NITE_Installer-Linux64-0.27/NITE-Bin-Dev-Linux-x64-v1.5.2.21/
    $ sudo ./install.sh
    $ cd ../OpenNI-Bin-Dev-Linux-x64-v1.5.4.0/
    $ sudo ./install.sh
    $ cd ../kinect/Sensor-Bin-Linux-x64-v5.1.2.1/
    $ sudo ./install.sh
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Referências}
\begin{frame}
  \frametitle{Referências}
  \centering
  Todas as informações e exemplos retirados do site oficial do ROS.
  \url{http://wiki.ros.org/ROS/Tutorials} \\
  \centering
  \begin{figure}
  E os scripts usados das aulas disponíveis em:
  \url{http://andreymasiero.com/index.php/cursos/ros/}
  \end{figure}
\end{frame}
\end{document}